% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 13.11.2013
% TeX: Henri

\renewcommand{\printfile}{2013-11-13}

\section[Enthalpie \texorpdfstring{$H$}{H}]{Enthalpie \boldmath $H$} \index{Enthalpie}

Die Enthalpie folgt aus $U$ druch eine Legendre-Transformation in der Variable $V$.
%
\begin{align*}
	H &\equiv U + p V \\
	\diff H &= T \diff S + V \diff p + \mu \diff n
\end{align*}
%
Also ist $H = H(S,p,n)$.

Aus der Defintion erhalten wir also
%
\begin{itemize}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial H}{\partial S}\right|_{p,n} = T
		\end{itemalign}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial H}{\partial p}\right|_{S,n} = V
		\end{itemalign}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial H}{\partial n}\right|_{S,p} = \mu
		\end{itemalign}
\end{itemize}

Die Enthalpie $H$ ist im Gleichgewichtszustand minimal.

\section[Gibbs Potential oder freie Enthalpie \texorpdfstring{$G$}{G}]{Gibbs Potential oder freie Enthalpie \boldmath $G$} \index{freie Enthalpie}

Wir starten mit der Enthalpie und führen eine Legendre-Transformation in der Variable $S$ durch.
%
\begin{align*}
	G(T,p,n) &\equiv U + p V - T S \\
	\diff G &= - S \diff T + V \diff p + \mu \diff n
\end{align*}
%
Alternativ können wir von der freien Energie starten und eine Legendre-Transformation in $V$ durchführen.

Aus der Defintion erhalten wir also
%
\begin{itemize}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial G}{\partial T}\right|_{p,n} = - S
		\end{itemalign}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial G}{\partial p}\right|_{T,n} = V
		\end{itemalign}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial G}{\partial n}\right|_{T,p} = \mu
		\end{itemalign}
\end{itemize}

\section[Das große Potential \texorpdfstring{$\Omega$}{Ω}]{Das große Potential \boldmath $\Omega$} \index{Große Potential}

Wir haben die Variablen $V,T,\mu$. Wir starten von der freien Energie und führen eine Legendre-Transformation in der Teilchenzahl durch.
%
\begin{align*}
	\Omega(T,V,\mu) &\equiv F - \mu n = U - T S - \mu n \\
	\diff \Omega &= - S \diff T - p \diff V - n \diff \mu
\end{align*}

Der Vollständigkeit halber
%
\begin{itemize}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial \Omega}{\partial T}\right|_{V,\mu} = - S
		\end{itemalign}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial \Omega}{\partial V}\right|_{T,\mu} = - p
		\end{itemalign}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left.\frac{\partial \Omega}{\partial \mu}\right|_{T,V} = - n
		\end{itemalign}
\end{itemize}

\section{Maxwell-Relationen}

Wenn wir ein Potential $X$ als Funktion von zwei Variablen $y_i$ und $y_k$ haben, dann gilt
%
\begin{align*}
	\frac{\partial^2 X}{\partial y_i \partial y_k} = \frac{\partial^2 X}{\partial y_k \partial y_i}
\end{align*}
%
Wir kennen bereits
%
\begin{align*}
	\frac{\partial^2 S}{\partial U \partial V} = \frac{\partial^2 S}{\partial V \partial U}
\end{align*}

\section{Homogenität und Gibbs-Duhem-Gleichung}

Eine Funktion heißt homogen in der Ordnung $k$, falls
%
\begin{align*}
	f(\lambda x_1,\dotsc,\lambda x_n) = \lambda^k f(x_1,\dotsc,x_n)
\end{align*}

\begin{example}
	Die innere Energie $U$ ist homogen in $S,V,n$ mit Ordnung $k = 1$.
	%
	\begin{align*}
		U(\lambda S,\lambda V,\lambda n) = \lambda U(S,V,n)
	\end{align*}
	%
	Trick: Leite nach $\lambda$ ab.
	%
	\begin{align*}
		U(S,V,n)
		&= \frac{\partial U}{\partial S} S + \frac{\partial U}{\partial V} V + \frac{\partial U}{\partial n} n \\
		&= T S - p V + \mu n
	\end{align*}
	%
	Dasselbe für $F,\Omega,H,G$:
	%
	\begin{align*}
		F(T,V,n) &= U - T S = - p V + \mu n \\
		\Omega(T,V,\mu) &= F - \mu n = - p V \implies \frac{\Omega(T,V,\mu)}{V} = - p(T,V,\mu) \\
		H &= T S + \mu n \\
		G &= \mu n
	\end{align*}
\end{example}

\minisec{Gibbs-Duhem-Gleichung}

\begin{align*}
	U = T S - p V + \mu n
\end{align*}
%
Wir nehmen davon das totale Differential
%
\begin{align*}
	\diff U = T \diff S + S \diff T - p \diff V - V \diff p + \mu \diff n + n \diff \mu
\end{align*}
%
Es gilt aber \[ \diff U = T \diff S - p \diff V + \mu \diff n \] Subtrahieren wir die beiden Gleichungen, so ergibt sich
%
\begin{align*}
	\boxed{0 = S \diff T - V \diff p + n \diff \mu}
\end{align*}
%
Das ist gerade die \acct{Gibbs-Duhem-Gleichung}.

\section{Experimentelle Bestimmung der Potentiale}

Wie finden wir die Potentiale, wenn wir die kalorische und die thermische Zustandsgleichung gemessen haben?
Wie finden wir die Entropie?
%
\begin{itemize}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\left. \frac{\partial S}{\partial T} \right|_V = \frac{1}{T} \left. \frac{\partial U}{\partial T} \right|_V
		\end{itemalign}
	\item
		\begin{itemalign}
			\left. \frac{\partial S}{\partial V} \right|_T = \left. \frac{\partial p}{\partial T} \right|_V \; , \quad \text{Maxwell Relation}
		\end{itemalign}
\end{itemize}
%
Durch Integration erhalten wir $S(T,V) + S_0$.

\chapter{Dritter Hauptsatz der Thermodynamik}

Die Bestimmung der Entropie führt auf eine numerisch unbestimmte Konstante. Der dritte Hauptsatz fixiert diese Konstante mit der Aussage: Für $T \to 0$ nimmt die Entropie einen für alle Systeme selben Wert an, der unabhängig vom Druck, Aggregatzustand, etc.\ ist. Somit ist es möglich die Größe $S_0 = 0$ zu setzen.

\section{Ausdehnungs- und Spannungskoeffizient}

\begin{description}
	\item[Ausdehnungskoeffizient]
		\begin{align*}
			\alpha = \frac{1}{V} \left. \frac{\partial V}{\partial T} \right|_p = - \frac{1}{V} \left. \frac{\partial S}{\partial p} \right|_T
			\xrightarrow{T \to 0} 0
		\end{align*}
	\item[Spannungskoeffizient]
		\begin{align*}
			\beta = \frac{1}{p} \left. \frac{\partial p}{\partial T} \right|_V =  \frac{1}{p} \left. \frac{\partial S}{\partial V} \right|_T
			\xrightarrow{T \to 0} 0
		\end{align*}
\end{description}

\section{Spezifische Wärme}

Die spezifischen Wärmen
%
\begin{align*}
	c_v = T \left. \frac{\partial s}{\partial T} \right|_V \; , \quad
	c_p = T \left. \frac{\partial s}{\partial T} \right|_p
\end{align*}
%
verschwinden für $T \to 0$, denn
%
\begin{align*}
	s(v,T) &= \int_{0}^{T} \diff T' \frac{c_v(V,T')}{T'} + s_v(v) \\
	s(p,T) &= \int_{0}^{T} \diff T' \frac{c_p(p,T')}{T'} + s_p(p) 
\end{align*}
%
Um die Divergenz zu beheben muss $c_v \sim T^\alpha$ mit $\alpha > 0$. Also \[ c_v \to 0 \; , \quad \text{für $T \to 0$} \] Für einen elastischen Körper $c_v \sim T^3$, für ein Fermi-Gas $c_v \sim T$.

\section{Unerreichbarkeit des absoluten Nullpunktes}

Beim Kühlen können wir nicht in endlich vielen Schritten den absoluten Nullpunkt erreichen.
